```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Comment définir des commandes dans des commandes ?

Si vous souhaitez créer des commandes qui définissent automatiquement d'autres commandes, la règle à retenir est que lorsque vous allez écrire `##`, il sera remplacé par `#` de la même manière que `#1` est remplacé par « le premier argument passé à la commande ».

Aussi, si vous définissez la commande suivante (on met ici la manière de le faire respectivement en {latexlogo}`LaTeX` pour la commande `\un` et en {tttexlogo}`TeX` pour la commande `\one`) :

```latex
% !TEX noedit
\newcommand{\un}[1]{Joie, quelle #1 !}
\def\one#1{Joie, quelle #1 !}
```

Dans les deux, que vous saisissiez `\un{joie}` ou `\one{joie}`, le développement de la commande va vous donner : « Joie, quelle joie ! ».

Modifions maintenant naïvement ces commandes pour qu'elles définissent une autre commande :

```latex
% !TEX noedit
\newcommand{\un}[1]{Joie, quelle #1 !%
  \newcommand{\deux}[1]{Horreur, quelle #1 !}%
}
\def\one#1{Joie, quelle #1 !\def\two #1{Horreur, quelle #1 !}}
```

Ici, `\un{joie}` va afficher « Joie, quelle joie ! » puis exécuter la commande `\newcommand{\deux}[1]{Horreur, quelle joie !}`, définition d'une commande `\deux` qui ignore son argument et restitue systématiquement « Horreur, quelle joie ! ». En effet `#1` est remplacé systématiquement par le premier argument.

La commande `\one{joie}` sera encore plus insidieuse car, après avoir affiché « Joie, quelle joie ! », elle va exécuter la commande `\def\two joie{Horreur, quelle joie !}}`... autrement dit créer une commande `\two` qui demandera d'être appelée en saisissant toujours `\two joie` et qui restituera toujours « Horreur, quelle joie ! ».

De fait, pour obtenir le bon comportement, nous devons utiliser la définition suivante :

```latex
% !TEX noedit
\newcommand{\un}[1]{Joie, quelle #1 !%
  \newcommand{\deux}[1]{Horreur, quelle ##1 !}%
}
\def\one#1{Joie, quelle #1 !\def\two ##1{Horreur, quelle ##1 !}}
```

La commande `\un{joie}` exécutera `\newcommand{\deux}[1]{Horreur, quelle #1 !}` tandis que `\one{joie}` exécutera bien `\def\two #1{Horreur, quelle #1 !}`. Ici `##1` a bien été remplacé par `#1`.

Pour imbriquer une définition dans une définition à l'intérieur d'une définition, vous avez besoin de `####`, en doublant le nombre de signes `#`. Au niveau d'imbrication suivant, vous avez besoin de 8 `#`, et ainsi de suite.

Il est aussi à noter que le doublement des signes `#` est nécessaire que la commande englobante ait ou pas un argument :

```latex
% !TEX noedit
\newcommand{\un}{Joie, quelle joie !%
  \newcommand{\deux}[1]{Horreur, quelle ##1 !}%
}
```

______________________________________________________________________

*Source :*

- {faquk}`Defining macros within macros <FAQ-hash>`
- {faquk}`Defining LaTeX commands within other commands <FAQ-ltxhash>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,programming
```
